圖像相同 說明一字不差 論文工廠產量增 121中國科研造假

節錄

圖像相同 說明一字不差
論文工廠產量增 121中國科研造假

中國科學界的學術不端問題再惹起關注。專門從事學術打假的微生物學家比克（Elisabeth Bik）發現，過去四年由中國醫學科研人員於國際學術期刊發表的121篇論文，每篇論文都至少有一幅圖像與另一篇相同，意味許多論文或出自同一間公司或「論文工廠」。論文作者來自中國約50個城市的醫院和醫學院，有期刊正撤下論文。美媒指事件引發外界質疑，在武漢肺炎大流行下研究機構加快研究進度，可疑的科學研究有否激增。

相關新聞：造假新招 虛構外國作者避審查

逾百篇中國學術文章被揭部份內容一式一樣，疑來自「論文工廠」統一製作。 設計圖片

《華爾街日報》報道，著名國際「學術打假人」、史丹福大學前助理研究員比克，早前經調查後發現，在六個國際期刊發表的合共121篇科學論文，似乎重複使用了一些相同的。。。。。。。。

調查公佈後，《歐洲醫學和藥理學評論》指至少有19名作者要求撤回他們發表的文章。該期刊位於羅馬的發行商表示，有研究人員稱將提供原始數據來證明他們研究工作屬原創。。。。。。。。

涉事期刊撤下問題論文

多個涉及事件的期刊表示，計劃調整編輯政策，以加強防範學術欺騙行為。《生物科學報告》稱，在收到作者的撤稿請求後，正計劃撤下論文。《生物科學報告》總部位於倫敦。。。。。。。。

作者提付掩口費避點名

比克表示，如果作者自己做了這項研究，他們本應可以向期刊展示原始數據和照片，以證明論文的真實性；又指如果作者迅。。。。。。。。

報道指，學術「論文工廠」在中國非常活躍，部份原因在於許多研究人員面臨壓力，需要靠撰寫經同行評議的論文來尋求升職。。。。。。。。

美國《華爾街日報》